{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Oscips e Organiza\u00e7\u00f5es Sociais","text":"<p>A execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em parceria com Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico - Oscip's e Organiza\u00e7\u00f5es Sociais \u2013 OS \u00e9 uma iniciativa que busca melhorar os produtos e servi\u00e7os oferecidos \u00e0 sociedade, garantindo efici\u00eancia \u00e0 gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. Com o objetivo de aproximar cada vez mais Governo e Sociedade, as parcerias firmadas proporcionam a institucionaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o governamental articulada com entidades do Terceiro Setor.</p> <p>De dezembro de 2003 a julho de 2018 foi vigente apenas o modelo de parcerias com Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico \u2013 Oscip, mas, em 2018, o arcabou\u00e7o normativo foi completamente revisto, o que resultou na publica\u00e7\u00e3o da Lei Estadual n\u00ba 23.081, de 10 de agosto de 2018, e dos Decretos Estaduais n\u00ba 47.553 e n\u00ba 47.554, ambos de 07 de dezembro de 2018. Esta renova\u00e7\u00e3o possibilitou o refinamento do modelo, por meio do aprimoramento do modelo de parcerias com Oscip e institui\u00e7\u00e3o do modelo de parcerias com Organiza\u00e7\u00f5es Sociais \u2013 OS. Este hist\u00f3rico denota ampla experi\u00eancia do Governo de Estado de Minas Gerais na tem\u00e1tica e constante compromisso com a evolu\u00e7\u00e3o e aprimoramento dos modelos de parcerias com o Terceiro Setor.</p> <p>A Superintend\u00eancia Central de Parcerias com o Terceiro Setor, atualmente respons\u00e1vel por gerenciar e conduzir ambos os modelos, tem por finalidade estabelecer diretrizes metodol\u00f3gicas para o desenvolvimento do modelo de parcerias com entidades sem fins lucrativos qualificadas como Oscip ou como OS em Minas Gerais, al\u00e9m de aprimorar os mecanismos utilizados nos Termos de Parceria e Contratos de Gest\u00e3o, e tamb\u00e9m por orientar os \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder P\u00fablico interessados na utiliza\u00e7\u00e3o desses modelos de contratualiza\u00e7\u00e3o por resultados para a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, bem como as entidades sem fins lucrativos que firmam pactuam com o poder p\u00fablico estadual.</p> <p>Parcerias com Oscip e OS no Estado de Minas Gerais</p> <p>Acesse o Painel de Informa\u00e7\u00f5es dos Contratos de Gest\u00e3o e Termos de Parceria do Estado de Minas Gerais clicando aqui.</p> <p>Acesse  o conjunto de informa\u00e7\u00f5es sobre termos de parceria e contratos de gest\u00e3o  no Portal de Dados Abertos do Estado de Minas Gerais, por meio do link: http://dados.mg.gov.br/dataset/termos-parceria-contratos-gestao.</p>"},{"location":"#legislacao","title":"Legisla\u00e7\u00e3o:","text":"<p>As metodologias e procedimentos de elabora\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o dos Termos de Parceria e Contratos de Gest\u00e3o no Estado de Minas Gerais s\u00e3o definidos pela seguinte legisla\u00e7\u00e3o:</p> <p>Lei Estadual n\u00ba 23.081, de 10 de agosto de 2018</p> <p>Disp\u00f5e sobre o Programa de Descentraliza\u00e7\u00e3o da Execu\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os para as Entidades do Terceiro Setor e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>Decreto n\u00ba 47.553, de 07 de dezembro de 2018</p> <p>Regulamenta a qualifica\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica de direito privado, sem fins lucrativos, como Organiza\u00e7\u00e3o Social e a institui\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>Decreto n\u00ba 47.554, de 07 de dezembro de 2018</p> <p>Regulamenta a qualifica\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica de direito privado, sem fins lucrativos, como Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico e a institui\u00e7\u00e3o do termo de parceria e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>Decreto n\u00ba 47.742, de 25 de outubro de 2019</p> <p>Disp\u00f5e sobre a cess\u00e3o especial de servidores civis ocupantes de cargos de provimento efetivo e de detentores de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta, aut\u00e1rquica e fundacional para a Organiza\u00e7\u00e3o Social e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>A Legisla\u00e7\u00e3o atual revogou a Lei n\u00ba 14.870, de 2003, o Decreto n\u00ba 46.020, de 2012, o Decreto n\u00ba 47.982, de 2020 e a Resolu\u00e7\u00e3o SEPLAG n\u00ba 11, de 2014.</p>"},{"location":"capacita%C3%A7%C3%B5es/","title":"Capacita\u00e7\u00f5es SCPTS","text":""},{"location":"os/","title":"Organiza\u00e7\u00f5es Sociais - OS","text":""},{"location":"os/#modelo-os-o-que-e","title":"Modelo OS \u2013 O que \u00e9?","text":"<p>O Modelo OS \u00e9 uma alternativa para execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em parceria com Organiza\u00e7\u00f5es Sociais por meio da celebra\u00e7\u00e3o do Contrato de Gest\u00e3o. Em Minas Gerais, o Modelo OS foi institu\u00eddo por meio da Lei Estadual n\u00ba 23.081, de 10 de agosto de 2018 e \u00e9 regulamentado pelo Decreto Estadual n\u00ba 47.553, de 07 de dezembro de 2018.</p> <p>Organiza\u00e7\u00e3o Social \u2013 OS \u00e9 um t\u00edtulo concedido pelo poder p\u00fablico \u00e0s entidades privadas sem fins lucrativos que o pleitearem. No Governo do Estado de Minas Gerais, a Superintend\u00eancia Central de Parcerias com o Terceiro Setor da Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o - Seplag \u00e9 o setor respons\u00e1vel por analisar a documenta\u00e7\u00e3o e verificar a adequa\u00e7\u00e3o aos requisitos exigidos pela norma. Para a entidade sem fins lucrativos celebrar Contrato de Gest\u00e3o com o Poder P\u00fablico ela deve ser previamente qualificada como OS.</p> <p>Al\u00e9m de conceder a qualifica\u00e7\u00e3o como Organiza\u00e7\u00e3o Social, a Seplag, por meio da SCP, presta apoio aos \u00f3rg\u00e3os na condu\u00e7\u00e3o dos processos de sele\u00e7\u00e3o, celebra\u00e7\u00e3o, aditamento, avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento. Al\u00e9m disso, \u00e9 a respons\u00e1vel por elaborar modelos de documentos que instrumentalizam os fluxos previstos na legisla\u00e7\u00e3o, bem como por desenvolver manuais com o intuito de simplificar a compreens\u00e3o das regras estabelecidas pela norma.</p> <p>O objeto do Contrato de Gest\u00e3o pode contemplar o gerenciamento de equipamentos p\u00fablicos, contando, inclusive, com a cess\u00e3o especial de servidores civis. Nesse sentido, \u00e9 um modelo amplamente utilizado, por exemplo, na administra\u00e7\u00e3o de hospitais p\u00fablicos, na condu\u00e7\u00e3o de corpos art\u00edsticos e na gest\u00e3o de espa\u00e7os culturais. Isso porque tais atividades s\u00e3o eminentemente p\u00fablicas, mas podem se beneficiar de ganhos de efici\u00eancia agregados pelo setor privado n\u00e3o lucrativo.</p> <p>Assim, considerando a magnitude dos objetos que podem ser executados por meio do Contrato de Gest\u00e3o, o modelo prev\u00ea um robusto fluxo de monitoramento do uso dos recursos p\u00fablicos pela Organiza\u00e7\u00e3o Social e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados, de modo a garantir a transpar\u00eancia dos processos bem como a legalidade e moralidade no trato da coisa p\u00fablica.</p> <p>Contato: organizacoessociais@planejamento.mg.gov.br</p>"},{"location":"os/#qualificacao","title":"Qualifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A qualifica\u00e7\u00e3o de entidades de direito privado sem fins lucrativos como Organiza\u00e7\u00e3o Social \u2013 OS \u00e9 realizada pela Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o - Seplag, sendo este processo vinculado ao cumprimento dos requisitos estabelecidos na Lei Estadual n\u00ba 23.081, de 10 de agosto de 2018, e no Decreto Estadual n\u00ba 47.553, de 07 de dezembro de 2018.</p> <p>Pode requerer a qualifica\u00e7\u00e3o como OS a entidade que preveja em seu Estatuto, como objetivo social, e comprove a experi\u00eancia em pelo menos uma das seguintes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li>Ensino;</li> <li>Pesquisa cient\u00edfica;</li> <li>Desenvolvimento tecnol\u00f3gico e institucional;</li> <li>Prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente;</li> <li>Sa\u00fade;</li> <li>Trabalho;</li> <li>A\u00e7\u00e3o Social;</li> <li>Cultura;</li> <li>Desporto;</li> <li>Agropecu\u00e1ria .</li> </ol> <p>A entidade que comprovar experi\u00eancia por, no m\u00ednimo, dois dos \u00faltimos cinco anos anteriores \u00e0 data do requerimento, ser\u00e1 qualificada na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o em que comprovou experi\u00eancia, recebendo o ato de qualifica\u00e7\u00e3o com especifica\u00e7\u00e3o por \u00e1rea.</p> <p>A qualifica\u00e7\u00e3o como OS ter\u00e1 validade de tr\u00eas anos, contados da publica\u00e7\u00e3o do ato no Di\u00e1rio Oficial dos Poderes do Estado, sendo poss\u00edvel a renova\u00e7\u00e3o mediante requerimento, instru\u00eddo com os mesmos documentos previstos para a qualifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Destaca-se que n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria a pr\u00e9via qualifica\u00e7\u00e3o da entidade sem fins lucrativos como OS para a participa\u00e7\u00e3o em processo de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p> <p>O requerimento de qualifica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser realizado, preferencialmente, por meio do Sistema Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es - SEI e, para isso, ser\u00e1 necess\u00e1rio ser\u00e1 necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o do login da conta Gov.br ou o pr\u00e9vio cadastro de um representante da entidade como usu\u00e1rio externo. Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o cadastro de usu\u00e1rio externo no SEI, clique aqui.</p> <p>Realizado o cadastro, para solicitar a qualifica\u00e7\u00e3o como OS clique aqui, acesse o SEI!MG, fa\u00e7a o login, inicie o processo e escolha o tipo de processo denominado \"Qualifica\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es Sociais (OS)\". Para acesso ao passo a passo clique aqui.</p> <p>O requerimento de qualifica\u00e7\u00e3o, cujo modelo est\u00e1 disponibilizado aqui, tamb\u00e9m poder\u00e1 ser enviado, ou entregue pessoalmente, ao Setor de Protocolo da Cidade Administrativa Presidente Tancredo Neves, localizado na Rodovia Papa Jo\u00e3o Paulo II, n\u00ba 4001, 1\u00ba andar, Edif\u00edcio Gerais, bairro Serra Verde, Belo Horizonte \u2013 MG, CEP 31630-901.</p> <p>Lista de entidades qualificadas como OS</p>"},{"location":"os/#modelos-e-manuais","title":"Modelos e Manuais","text":"<ul> <li>Qualifica\u00e7\u00e3o como OS</li> </ul> <p>Modelo de Requerimento de Qualifica\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Estudo de viabilidade</li> </ul> <p>Modelo de solicita\u00e7\u00e3o de estudo de viabilidade</p> <ul> <li>Sele\u00e7\u00e3o P\u00fablica</li> </ul> <p>Modelo de edital (Novo)!</p> <p>Modelo de cronograma (Novo)!</p> <p>Modelo de extrato do edital</p> <p>Modelo de impugna\u00e7\u00e3o \u00e0 justificativa de dispensa de realiza\u00e7\u00e3o de processo de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Novo)!</p> <p>Modelo de impugna\u00e7\u00e3o \u00e0 justificativa de inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o (Novo)!</p> <ul> <li>Celebra\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Modelo de Contrato de Gest\u00e3o (Novo!)</p> <p>Modelo de Mem\u00f3ria de C\u00e1lculo</p> <p>Modelo de extrato de assinatura (Novo)!</p> <p>Manual de orienta\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o dos regulamentos pr\u00f3prios das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais - OS (Novo!)</p> <p>Checklist dos elementos obrigat\u00f3rios dos regulamentos das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais - OS (Novo!)</p> <ul> <li>Monitoramento e Fiscaliza\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Checagem Amostral (Novo)!</p> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Checagem de Efetividade (Novo)!</p> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Resultados (Novo)!</p> <p>Modelo de Relat\u00f3rio Gerencial Financeiro (Novo)!</p> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Monitoramento (Novo)!</p> <p>Modelo de demonstra\u00e7\u00e3o de rateio </p> <ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados (Novo)!</p> <ul> <li>Aditamento</li> </ul> <p>Modelo de minuta de termo aditivo (Novo)!</p> <p>Modelo de extrato de assinatura de termo aditivo</p> <ul> <li>Presta\u00e7\u00e3o de Contas</li> </ul> <p>Modelo de extrato de an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas</p> <ul> <li>Extin\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Modelo de Termo de Utiliza\u00e7\u00e3o da Reserva de Recursos (Novo)!</p>"},{"location":"os/#legislacao","title":"Legisla\u00e7\u00e3o","text":"<p>As metodologias e procedimentos aplic\u00e1veis ao modelo de parcerias com Organiza\u00e7\u00f5es Sociais \u2013 OS no Estado de Minas Gerais s\u00e3o definidos pela seguinte legisla\u00e7\u00e3o: </p> <p>Lei Estadual n\u00ba 23.081, de 10 de agosto de 2018</p> <p>Disp\u00f5e sobre o Programa de Descentraliza\u00e7\u00e3o da Execu\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os para as Entidades do Terceiro Setor e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>Decreto n\u00ba 47.553, de 07 de dezembro de 2018</p> <p>Regulamenta a qualifica\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica de direito privado, sem fins lucrativos, como Organiza\u00e7\u00e3o Social e a institui\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>Decreto n\u00ba 47.742, de 25 de outubro de 2019</p> <p>Disp\u00f5e sobre a cess\u00e3o especial de servidores civis ocupantes de cargos de provimento efetivo e de detentores de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta, aut\u00e1rquica e fundacional para a Organiza\u00e7\u00e3o Social e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>Decreto n\u00ba 47.982, de 16 de junho de 2020</p> <p>Disp\u00f5e sobre o Edital do Processo de Sele\u00e7\u00e3o P\u00fablica para celebra\u00e7\u00e3o de contrato de gest\u00e3o relativo \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade, durante o estado de calamidade p\u00fablica em decorr\u00eancia da pandemia de COVID-19, causada pelo agente Coronav\u00edrus.</p>"},{"location":"os/#contratos-de-gestao-vigentes","title":"Contratos de Gest\u00e3o vigentes","text":"<ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 02/2019 - Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP e Instituto Elo - IELO</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 05/2019 - Funda\u00e7\u00e3o Cl\u00f3vis Salgado - FCS e Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3 Cultura e Promo\u00e7\u00e3o das Artes - APPA</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Funda\u00e7\u00e3o Cl\u00f3vis Salgado - FCS.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 06/2020 \u2013 Secretaria de Estado de Cultura e Turismo \u2013 SECULT e Instituto Cultural Filarm\u00f4nica - ICF</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Cultura e Turismo - SECULT</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 08/2021 - Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP e Instituto Elo - IELO</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 09/2023 - Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP e Instituto Elo - IELO</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 10/2023 - Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP e Polo de Evolu\u00e7\u00e3o de Medidas Socioeducativas - PEMSE</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 11/2024 - Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP e Instituto Jur\u00eddico para Efetiva\u00e7\u00e3o da Cidadania e Sa\u00fade - Avante Social</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 12/2024 - Funda\u00e7\u00e3o Hospitalar do Estado de Minas Gerais - FHEMIG e Funda\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia, Estudo e Pesquisa de Uberl\u00e2ndia - FAEPU</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Funda\u00e7\u00e3o Hospitalar do Estado de Minas Gerais - FHEMIG.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 13/2024 - Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP e Polo de Evolu\u00e7\u00e3o de Medidas Socioeducativas - PEMSE</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 14/2025 - Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP e Instituto Jur\u00eddico para Efetiva\u00e7\u00e3o da Cidadania e Sa\u00fade - Avante Social</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica - SEJUSP.</p> <ul> <li>Contrato de Gest\u00e3o n\u00ba 15/2025 - Instituto Mineiro de Agropecu\u00e1ria - IMA e Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Criadores de Cavalo Mangalarga Machador - ABCCMM</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Contrato de Gest\u00e3o, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico do  Instituto Mineiro de Agropecu\u00e1ria - IMA.</p>"},{"location":"oscip/","title":"Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico - Oscip","text":""},{"location":"oscip/#modelo-oscip-o-que-e","title":"Modelo Oscip - O que \u00e9?","text":"<p>\u00c9 um modelo de contratualiza\u00e7\u00e3o por resultados implementado de maneira pioneira no Estado de Minas Gerais, com o objetivo de aproximar cada vez mais Governo e Sociedade a partir de parcerias entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estadual e entidades sem fins lucrativos qualificadas como Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico - Oscip.</p> <p>As parcerias celebradas com as Oscips caracterizam-se como uma proposta de fomento ao Terceiro Setor e de execu\u00e7\u00e3o de atividades de interesse p\u00fablico de forma flex\u00edvel e din\u00e2mica, assim como s\u00e3o uma excelente ferramenta jur\u00eddica e de gest\u00e3o a fim de propiciar \u00e0 sociedade servi\u00e7os p\u00fablicos prestados com efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade.</p> <p>Desde 2003, o Estado de Minas Gerais utiliza esse modelo para desenvolver diversas pol\u00edticas p\u00fablicas nas mais variadas \u00e1reas, tais como educa\u00e7\u00e3o, cultura, esportes, meio ambiente, preven\u00e7\u00e3o social \u00e0 criminalidade, dentre outras, e j\u00e1 celebrou mais de 50 (cinquenta) parcerias.</p> <p>Considerando ainda que se trata de um modelo que se encontra em cont\u00ednuo desenvolvimento, a legisla\u00e7\u00e3o mineira aplic\u00e1vel ao modelo passou por profunda revis\u00e3o em 2018 com o objetivo de aprimorar os fluxos, simplificar procedimentos e maximizar o atendimento \u00e0 expectativa dos gestores p\u00fablicos, al\u00e9m de adequ\u00e1-la \u00e0 nova realidade das parcerias com o Terceiro Setor.</p> <p>Assim, atualmente, os \u00d3rg\u00e3os ou entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estadual t\u00eam a possibilidade de implementar e executar pol\u00edticas p\u00fablicas em diversas \u00e1reas contando com as experi\u00eancias vivenciadas ao longo dos 20 anos de desenvolvimento do modelo mineiro de parcerias com Oscip.</p> <p>O instrumento jur\u00eddico que formaliza a parceria para fomento e execu\u00e7\u00e3o de atividades de interesse p\u00fablico entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estadual e a entidade qualificada como Oscip \u00e9 denominado Termo de Parceria. Esse instrumento determina os direitos, obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades das partes, al\u00e9m de demonstrar as metas e os valores planejados para a execu\u00e7\u00e3o de atividades de interesse p\u00fablico e tamb\u00e9m os procedimentos para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. </p> <p>O acompanhamento e a fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto do Termo de Parceria dever\u00e3o ser realizados pelo \u00d3rg\u00e3o p\u00fablico estadual respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da pol\u00edtica p\u00fablica e pelo conselho de pol\u00edticas p\u00fablicas da \u00e1rea correspondente de atua\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Diretoria Central de Termos de Parceria \u2013 DCTP da Superintend\u00eancia Central de Parcerias com o Terceiro Setor \u2013 SCPTS, integrantes da Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o \u2013 Seplag, desenvolve, implementa e aprimora os mecanismos de gest\u00e3o e controle utilizados nesse modelo de parcerias, orientando os \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder P\u00fablico Estadual, interessados em sua utiliza\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.</p> <p>A DCTP/SCPTS tem por finalidade estabelecer diretrizes metodol\u00f3gicas para o desenvolvimento do modelo de parcerias com entidades sem fins lucrativos (associa\u00e7\u00f5es e funda\u00e7\u00f5es privadas) qualificadas como Oscip em Minas Gerais.</p> <p>As Oscips parceiras do Estado, tamb\u00e9m recebem capacita\u00e7\u00f5es da DCTP/SCPTS para que possam executar as pol\u00edticas p\u00fablicas nos moldes da legisla\u00e7\u00e3o vigente, e do programa de trabalho pactuado, al\u00e9m de disponibilizar a equipe para ser acessada sempre que necess\u00e1rio.</p> <p>Contato: oscip@planejamento.mg.gov.br</p>"},{"location":"oscip/#qualificacao","title":"Qualifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise do requerimento de qualifica\u00e7\u00e3o de entidades de direito privado sem fins lucrativos como Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico - Oscip \u00e9 realizada pela Diretoria Central de Termos de Parceria - DCTP da Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o - Seplag, sendo este processo vinculado ao cumprimento dos requisitos estabelecidos na Lei Estadual n\u00ba 23.081, de 10 de agosto de 2018 e no Decreto Estadual n\u00ba 47.554, de 7 de dezembro de 2018.</p> <p>As entidades que possuem impedimentos para se qualificar como Oscip est\u00e3o descritas no art. 8\u00ba da Lei Estadual n\u00ba 23.081, de 10 de agosto de 2018.</p> <p>Pode requerer a qualifica\u00e7\u00e3o como Oscip, a entidade que preveja em seu Estatuto, como objetivo social, e comprove a experi\u00eancia em pelo menos uma das seguintes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li>assist\u00eancia social;</li> <li>cultura, defesa e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico;</li> <li>ensino fundamental ou m\u00e9dio gratuitos;</li> <li>sa\u00fade gratuita;</li> <li>seguran\u00e7a alimentar e nutricional;</li> <li>defesa, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e desenvolvimento sustent\u00e1vel;</li> <li>trabalho volunt\u00e1rio;</li> <li>desenvolvimento econ\u00f4mico e social e combate \u00e0 pobreza;</li> <li>experimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o lucrativa de novos modelos socioprodutivos e de sistemas alternativos de produ\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, emprego e cr\u00e9dito;</li> <li>defesa dos direitos estabelecidos, constru\u00e7\u00e3o de novos direitos e assessoria jur\u00eddica gratuita;</li> <li>defesa da \u00e9tica, da paz, da cidadania, dos direitos humanos, da democracia e de outros valores universais;</li> <li>estudos e pesquisas, desenvolvimento de tecnologias, produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos;</li> <li>fomento do esporte amador;</li> <li>ensino profissionalizante ou superior.</li> </ol> <p>A entidade que comprovar o funcionamento regular h\u00e1, no m\u00ednimo, tr\u00eas anos e experi\u00eancia por, no m\u00ednimo, 180 (cento e oitenta) dias dos \u00faltimos 5 (cinco) anos anteriores \u00e0 data do requerimento, ser\u00e1 qualificada, independente se forem demonstradas uma ou v\u00e1rias \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o.</p> <p>A qualifica\u00e7\u00e3o como Oscip ter\u00e1 validade de tr\u00eas anos, contados da publica\u00e7\u00e3o do ato no Di\u00e1rio Oficial dos Poderes do Estado, sendo poss\u00edvel a renova\u00e7\u00e3o mediante requerimento, instru\u00eddo com os mesmos documentos previstos para a qualifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Destaca-se que n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria a pr\u00e9via qualifica\u00e7\u00e3o da entidade sem fins lucrativos como Oscip para a participa\u00e7\u00e3o no processo de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p> <p>O requerimento de qualifica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser realizado, preferencialmente, por meio do Sistema Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es \u2013 SEI e, para isso, ser\u00e1 necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o do login da conta Gov.br ou o pr\u00e9vio cadastro de um representante da entidade como usu\u00e1rio externo. Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre o cadastro, acesse o passo a passo do cadastro como usu\u00e1rio externo. </p> <p>Realizado o acesso, para solicitar a qualifica\u00e7\u00e3o como Oscip,  acesse o SEI!MG, fa\u00e7a o login, inicie o processo e escolha o tipo de processo denominado \"Qualifica\u00e7\u00e3o como Oscip\u201d.  Outras informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis no passo a passo para o peticionamento eletr\u00f4nico.</p> <p>O requerimento de qualifica\u00e7\u00e3o, cujo modelo est\u00e1 disponibilizado aqui, tamb\u00e9m poder\u00e1 ser enviado ao Setor de Protocolo da Cidade Administrativa Presidente Tancredo Neves, localizado na Rodovia Papa Jo\u00e3o Paulo II, n\u00ba 4001, 1\u00ba andar, Edif\u00edcio Gerais, bairro Serra Verde, Belo Horizonte \u2013 MG, CEP 31630-901. </p> <p>Lista de entidades qualificadas como Oscip</p>"},{"location":"oscip/#modelos-e-manuais","title":"Modelos e Manuais","text":"<ul> <li>Qualifica\u00e7\u00e3o como Oscip</li> </ul> <p>Modelo de Requerimento de Qualifica\u00e7\u00e3o/Renova\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Estudo de viabilidade</li> </ul> <p>Modelo de solicita\u00e7\u00e3o de estudo de viabilidade</p> <ul> <li>Sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica</li> </ul> <p>Modelo de edital do processo de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica </p> <p>Modelo de cronograma do processo de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica </p> <p>Modelo de extrato do edital</p> <p>Modelo de impugna\u00e7\u00e3o \u00e0 justificativa de dispensa de realiza\u00e7\u00e3o de processo de sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica</p> <p>Modelo de impugna\u00e7\u00e3o \u00e0 justificativa de inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Celebra\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Modelo de minuta de termo de parceria</p> <p>Modelo de Mem\u00f3ria de C\u00e1lculo</p> <p>Modelo de extrato de assinatura</p> <p>Manual de orienta\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o dos regulamentos da Oscip</p> <p>Checklist dos elementos obrigat\u00f3rios dos regulamentos da Oscip</p> <ul> <li>Monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Checagem Amostral</p> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Checagem de Efetividade</p> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Resultados</p> <p>Modelo de Relat\u00f3rio Financeiro</p> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Monitoramento</p> <p>Modelo de demonstra\u00e7\u00e3o de rateio</p> <p>Manual de orienta\u00e7\u00f5es sobre as rotinas de monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o (Novo!)</p> <ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Modelo de Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados</p> <ul> <li>Aditamento</li> </ul> <p>Modelo de minuta de Termo Aditivo</p> <p>Modelo de Mem\u00f3ria de C\u00e1lculo</p> <p>Modelo de extrato de assinatura de termo aditivo</p> <ul> <li>Presta\u00e7\u00e3o de Contas</li> </ul> <p>Modelo de extrato de an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas</p> <ul> <li>Extin\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Modelo de Termo de Utiliza\u00e7\u00e3o da Reserva de Recursos</p>"},{"location":"oscip/#legislacao","title":"Legisla\u00e7\u00e3o","text":"<p>As metodologias e procedimentos aplic\u00e1veis ao modelo de parcerias com Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico \u2013 Oscips no Estado de Minas Gerais s\u00e3o definidos pela legisla\u00e7\u00e3o que segue.</p> <p>Lei Estadual n\u00ba 23.081, de 10 de agosto de 2018</p> <p>Disp\u00f5e sobre o Programa de Descentraliza\u00e7\u00e3o da Execu\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os para as Entidades do Terceiro Setor e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>Decreto n\u00ba 47.554, de 07 de dezembro de 2018</p> <p>Regulamenta a qualifica\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica de direito privado, sem fins lucrativos, como Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico e a institui\u00e7\u00e3o do termo de parceria e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p> <p>A Legisla\u00e7\u00e3o atual revogou a Lei n\u00ba 14.870, de 2003, o Decreto n\u00ba 46.020, de 2012 e a Resolu\u00e7\u00e3o SEPLAG n\u00ba 11, de 2014.</p>"},{"location":"oscip/#termos-de-parceria-vigentes","title":"Termos de Parceria Vigentes","text":"<ul> <li>Termo de Parceria n\u00ba 51/2021 - Instituto Estadual de Florestas - IEF e Instituto Ekos Brasil</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Termo de Parceria, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico do  Instituto Estadual de Florestas - IEF</p> <ul> <li>Termo de Parceria n\u00ba 52/2023 - Secretaria de Estado de Desenvolvimento Social - SEDESE e Federa\u00e7\u00e3o de Esportes Estudantis de Minas Gerais - FEEMG</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Termo de Parceria, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Desenvolvimento Social - SEDESE</p> <ul> <li>Termo de Parceria n\u00ba 53/2023 - Funda\u00e7\u00e3o Cl\u00f3vis Salgado e Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3 Cultura e Promo\u00e7\u00e3o das Artes  - APPA</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Termo de Parceria, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Funda\u00e7\u00e3o Cl\u00f3vis Salgado</p> <ul> <li>Termo de Parceria n\u00ba 54/2023 - Secretaria de Estado de Desenvolvimento Social - SEDESE e Associa\u00e7\u00e3o Mineira do Paradesporto</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Termo de Parceria, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico da Secretaria de Estado de Desenvolvimento Social - SEDESE</p> <ul> <li>Termo de Parceria n\u00ba 55/2025 - Instituto Estadual de Florestas (IEF/MG) e Instituto de Pesquisa Waita [CETRAS Patos de Minas]</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Termo de Parceria, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico do Instituto Estadual de Florestas (IEF/MG) </p> <ul> <li>Termo de Parceria n\u00ba 56/2025 - Instituto Estadual de Florestas (IEF/MG) e Instituto de Pesquisa Waita [CETRAS Divin\u00f3polis]</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es acerca do Termo de Parceria, acesse aqui o s\u00edtio eletr\u00f4nico do Instituto Estadual de Florestas (IEF/MG)</p>"},{"location":"outrosdocs/","title":"Outros Documentos","text":"<p>Baixe a Cartilha de utiliza\u00e7\u00e3o do SEI e customize conforme necess\u00e1rio: Cartilha de Utiliza\u00e7\u00e3o do SEI</p>"}]}